# Лекция 2

## 1. Введение

### 2. Введение в язык

#### 3. Объявления VS определения

Код на C++ состоит из строчек, разделенных ; (на самом деле не совсем, но давайте пока что рассуждать так). 

Эти строчки это инструкции (statements). 

Statements можно разделить условно на три типа: 

1. Declarations (объявления)
2. Expressions (выражения)
3. Control statements (управляющие конструкции)

Сначала поговорим про объявления. Объявление это введение какой-то новой сущности. 

Например объявление переменной:

```c++
int a;
```

А можно объявить и присвоить значение: 

```c++
int a = 10;
```

При этом переменная объявленная вне функций (и классов) называется глобальной (в противном случае локальной).

Теперь надо поговорить про определения. Для переменных объявление почти всегда является и определением. 

Разницу определения и объявления можно понять на примере функции (про них мы будем говорить позже, но на этот пример посмотрим сейчас)

```c++
double f(int a);

int main() {
  f(1);
}
```

Такой код не скомпилируется, потому что мы объявили функцию f но не определили ее. 

**Note** Каждое определение является объявлением

Существует правило одного определения (One definition rule). То есть каждая сущность должна быть один раз определена. Объявлять при этом можно любое количество раз. 


#### 4. Области видимости

Давайте посмотрим на следующий код:

```c++
int x = 10;

int main() {
  int x = 5;
}
```

Этот код сработает, потому что x внутри main находится в другой области видимости. 

А еще можно вот так:

```c++
int x = 10;

int main() {
  int x = 5;
  {
    int x = 3;
  }
}
```

В данном примере мы создали отдельную вложенную область видимости. 

Так же можно обратиться к глобальной области видимости: 

```c++
int x = 10;

int main() {
  int x = 5;
  {
    int x = 3;

    std::cout << ::x; // вот тут
  }
}
```

Данный код выведет 10, а вот такой код:

```c++
int main() {
  int x = 5;
  {
    int x = 3;

    std::cout << ::x; // вот тут
  }
}
```

уже не скомпилируется.

Еще C++ дает нам возможность разграничивать области видимости. Это механизм namespace'ов. Этим механизмом мы на самом деле уже пользовались, когда писали std::. Давайте на него посмотрим получше: 

```c++
namespace N {
  int x = 10;
}

int main() {
  std::cout << N::x;
}
```

namespace'ы можно открывать только вне функций и классов/структур. Внутри одного namespace можно открыть другой namespace. 

namespace можно открывать сколько угодно раз и добавлять туда новые сущности: 


```c++
namespace N {
  int x = 10;
}

namespace N {
  int y = 10;
}

int main() {
  std::cout << N::y;
}
```

Можно определять функции из namespace'ов:

```c++
namespace N {
  int f(int x);
}

int N::f(int x) {
  return x + 10;
}
```

При этом N::f в данном случае это qualified-id (потому что указан namespace). 

Стоит так же упомянуть про using'и. Давайте посмотрим на некоторые примеры использования (после этого станет понятно что это такое). 

Сначала немного потрогаем тип vector. 

```c++
#include <vector>

int main() {
  std::vector<int> v; // создание вектора, который хранит int'ы
  v.push_back(1); // запихиваем в конец вектора 1
  std::cout << v[0]; // смотрим что лежит на первой позиции в векторе
  std::cout << v.size(); // смотрим на размер вектора
  v.pop_back(); // выкидываем из вектора элемент крайний слева
}
```

Теперь перейдем к примеру с using:

```c++
#include <vector>

int main() {
  using my_vector_int = std::vector<int>;
  my_vector_int v;
  v.push_back(1)
}
```

Более простой пример. Вы пишите код, который отображает текущее время. Время вы при этом храните в секундах с начала эпохи (UNIX-время). Для хранения этих данных хватит size_t. Но вы хотите явно показать в коде что это именно секунды: 

```c++
int main() {
  using Sec = size_t;
  Sec secs_since_epoch = 1662492043;
}
```

Using так же позволяет вносить сущности из одной области видимости в другую: 

```c++
namespace N {
  int a = 10;
}

int main() {
  using N::a;

  std::cout << a;
}
```

Еще: 

```c++
int main() {
  using std::cout;

  cout << 10;
}
```

И последнее: using позволяет внести вообще все сущности из namespace к себе в namespace. Знаменитое using namespace std; именно это и делает.


И под конец наброс (или сказ о том что C++ иногда убивает нервные клетки)

Этот код: 

```c++
namespace N {
  int x = 10;
}

int main() {
  using N::x;
  int x = 20;
}
```

не компилируется. А вот этот: 

```c++
namespace N {
  int x = 10;
}

int main() {
  using namespace N;
  int x = 20;
}
```

компилируется)

#### 5. Выражения и операторы

Приводить полное определение выражения автор отказывается.

Давайте посмотрим на несколько примеров выражений: 

- a + 5;
- (--a * b << 3) + 1;

Грубо говоря это различные идентификаторы и литералы связанные операторами. 

Перечислим операторы, которые предоставляет нам C++:

**Note** Операторы могут по разному работать в зависимости от типов. Например оператор << для чисел работает как побитовый сдвиг влево, а для std::cout как указание куда выводить данные. 

- Арифметические операторы: +, -, \*, /, %, унарный +, унарный -
- Побитовые операторы: &, |, ^ (XOR), \~ (побитовое НЕ), <<, >>
- Сравнения: ==, !=, <, >, <=, >=, <=> (since C++20, spaceship operator)
- Логические операторы: &&, ||, !. 

**Note** Логические операторы && и || не вычисляют лишнего. То есть в выражении вида (expr1 && expr2) если expr1 при вычислении дает false, то expr2 даже не вычисляется. Аналогично с ||. Это нужно например для следущих конструкций: if (vector.size() > 0 && vector[0] == 10) (если бы правило не выполнялось, то мы бы попали в UB)

- Инкремент и декремент: ++, --:
  
Поговорим подробней про инкремент (декремент аналогично). Инкремент бывает префиксный (++x) и постфиксный (x++). Оба этих выражения увеличат x на 1, но есть разница в возвращаемом значении:


```c++
int main() {
  {
    int x = 10;
    std::cout << ++x; // выведет 11
    std::cout << x; // выведет 11
  }
  {
    int x = 10;
    std::cout << x++; // выведет 10
    std::cout << x; // выведет 11
  } 
}
```

Задачка на понимание:

```c++
int main() {
  int x = 0;
  x++ && ++x;
  std::cout << x;
}
```

<details>
  <summary>Что выведет программа?</summary>

  Ответ: 1
</details>

- Присваивания: =, +=, -=, \*=, /=, %=, &=, |=, ^=, <<=, >>=

При этом: 

```c++
int main() {
  int x = 10;
  std::cout << x = 5;
}
``` 

Выведет 5, потому что оператор = присваивает и возвращает объект.

Операторы += и аналогичные действуют очевидно: берут то что слева и изменяют его в соответствии с оператором. То есть x += 10 увеличивает x на 10. 

**Note** Выражения x += 5 и x = x + 5 не эквивалентны. Во втором случае создается еще одна переменная. 

**Note** Начиная с C++17 гарантируется что правая часть от оператора = вычисляется первой (++x = x++).

При разговоре про операторы присваивания стоит так же упомянуть понятия lvalue и rvalue. Сейчас мы введем очень неформальное (и даже неправильное) определение. 

Будем на данный момент считать так: lvalue это то, что может стоять слева от оператора присваивания, а rvalue то что не может:

- x + 5 - rvalue (x + 5 = 10 это CE)
- 5 - rvalue (5 = 10 это CE)
- x - lvalue (x = 10 это ок)
- ++x - lvalue (++x = 10 это ок)
- x++ - rvalue (x++ = 10 это CE)

**Note** "=" не всегда является оператором. Например в строчке int x = 5 "=" это не оператор.


- Тернарный оператор. Это единственный оператор в языке, который принимает три аргумента. Синтаксис:

```c++
a ? b : c;
```

Пример: 

```c++
x = (x < 2 ? 1 : 2);
```

- Оператор запятая. Вычисляет левый аргумент, вычисляет правый аргумент, возвращает правый аргумент. 

- Вызов функции (то есть оператор круглые скобки)

- sizeof - возвращает количество байт, которое занимает объект. При этом sizeof не вычисляет переданный ему expression. 


Приоритет вызова операторов можно посмотреть [тут](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/operator_precedence)
